\chapter{Výber komunikačného protokolu}\label{comprot}
Vybraný komunikačný protokol bude slúžiť na komunikáciu medzi procesnými bunkami vo výrobe a produktami. Pri výbere budem dbať nato, aby bol tento protokol otvorený s dobrou dokumentáciou a hlavne, aby splňoval požiadavky konceptu \textit{Industry 4.0}. 

V našom prípade disponujú bunky riadiacim systémom \textit{PLC} \textit{S7-1200}, ktorý má k dispozícii nasledujúce komunikačné protokoly:
\begin{itemize}
	\item \texttt{S7 protokol} - Komunikačný protokol vyvinutý spoločnosťou \textit{Siemens}, ktorý slúži primárne na komunikáciu medzi \textit{Siemens} zariadeniami. Je to zatvorený protokol, čo znamená, že k nemu nie je dostupná dokumentácia.
	\item \texttt{TCP/UDP} - Posielanie dát pomocou \textit{TCP/UDP} transportných protokolov na konkrétnu \textit{IP} adresu a port.
	\item \texttt{Modbus TCP} - Aplikačný protokol, ktorý prenáša dáta pomocou \textit{TCP/IP} protokolu.
	\item \texttt{Modbus RTU} - Taktiež aplikačný protokol, ale pracuje na sériovom rozhraní s inou fyzickou vrstvou a má odlišný rámec než \textit{Modbus TCP}.
	\item \texttt{PROFINET} - Nástupca \texttt{PROFIBUS}. Je kompatibilný s klasickým \textit{TCP/IP} protokolom a slúži hlavne na prenášanie dát v reálnom čase (riadenie pohonov).
\end{itemize}
\bigskip

Uvedené komunikačné protokoly nespĺňajú požiadavky \textit{Industry 4.0}. Dôvod je, že bežné priemyselné komunikačné protokoly umožňujú posielať dáta, napríklad teplota vzduchu bez ďalších meta dát, ako napríklad fyzikálna jednotka, v akej sa teplota meria, rozsah snímaču a iné.
Medzi hlavné požiadavky komunikačného protokolu patrí vysoká bezpečnosť a škálovateľnosť. To znamená, aby bol komplexný na toľko, aby sa používal v podnikových aplikáciach ako aj v jednoduchých embedded zariadeniach. Bezproblémová výmena informácií medzi fyzickými subjektmi v továrni a IT systémami  je nevyhnutná na umožnenie kyber-fyzikálnych produkčných systémov vo výrobe.


V roku 2016 zaviedli skupiny, ktoré vyvíjajú \textit{Industry 4.0} nový pojem \textit{AAS - Asset administration shell}, čo v preklade znamená digitálna obálka aktíva, v rámci ktorého bol navrhnutý model referenčnej architektúry \textit{RAMI 4.0}.

\newpage

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/vyberprotokolu/rami2018.PNG}
	\end{center}
	\caption{Referenčný 3D model \textit{RAMI 4.0} \cite{rami40pres}.}
\end{figure}


V podstate to znamená, že každé aktívum môže mať svoj digitálny obraz, či to je nejaký softvér, hardvér alebo celý stroj. V rámci tejto práce štandardizovali ako jeden z komunikačných protokolov práve \textit{OPC UA}. Tento protokol používa architektúru klient-server. Toto využitie je vidieť na nasledujúcom obrázku \ref{ramiopcua}.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,scale=0.8]{obrazky/vyberprotokolu/ramiopcua.PNG}
	\end{center}
	\caption{Využitie \textit{OPC UA} v \textit{RAMI 4.0} v komunikačnej a reprezentačnej vrstve \cite{rami40}.}
	\label{ramiopcua}
\end{figure}


Práve z týchto dôvodov som zvolil ako komunikačný protokol \textit{OPC UA}. V rámci \textit{test bedu} budú bunky predstavovať server, to znamená, že budú sprístupňovať dáta a služby ostatným zariadeniam vo výrobe. Keďže riadiaci systém v bunke nedokáže komunikovať pomocou \textit{OPC UA}, tak komunikačný modul bunky sa nemôže nachádzať v \textit{PLC}. Preto budem musieť vytvoriť aplikáciu, ktorá bude pomocou štandardného priemyselného komunikačného protokolu získavať dáta z \textit{PLC}, ktoré sa budú ďalej používať v \textit{OPC UA} komunikácii. Na základe vyššie spomenutých protokolov, ktoré sa nachádzajú v riadiacom systéme, som zvolil \textit{Modbus TCP}. Tento protokol je otvorený, platformovo nezávislý a veľmi často používaný v štandardných riadiacich systémoch na trhu. To, aké dáta sa budú komunikovať, určím v ďalších kapitolách, kde budem vytvárať štandardnú dátovú štruktúru bunky pre komunikačný modul. Najdôležitejšou úlohou tejto aplikácie je vytvoriť bránu (\texttt{gateway}), ktorá by prepojila rôzne zariadenia z prostredia \textit{Industry 4.0}.

Komunikačný modul produktu bude predstavovať \textit{OPC UA} klienta, to znamená, že bude iniciovať komunikáciu a riadiť výrobu nápoja podľa receptúry. Ďalej tento modul bude dostávať dáta z \textit{RFID} čítačky pomocou \textit{MQTT} protokolu.

Tieto aplikácie budú bežať na \textit{Nano Pi}. Na obrázku \ref{swblockschema} sa nachádza bloková schéma zariadení, spolu s vyznačenými aplikáciami a komunikáciami medzi nimi.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/vyberprotokolu/cellhwsw-diagram.jpg}
	\end{center}
	\caption{Bloková schéma zariadení a komunikácií medzi aplikáciami v rámci jednej bunky.}
	\label{swblockschema}
\end{figure}

\section{Výber implementácie \textit{OPC UA}} \label{vyberopcua}
Predtým, než začnem vytvárať aplikácie, musím nájsť vhodnú implementáciu \textit{OPC UA} protokolu, ktorú použijem v riešení. Tento komunikačný štandard je implementovaný skoro v každom známom programovacom jazyku. Zoznam \textit{OpenSource} implementácii môžete nájsť na oficiálnej stránke \textit{OPC Foundation}. %\href{https://github.com/open62541/open62541/wiki/List-of-Open-Source-OPC-UA-Implementations}{tu}.

Pri výbere som sa držal toho, aby bola knižnica \textit{OpenSource}, aktívne vyvíjaná a aby bola napísaná v programovacom jazyku, ktorý je platformovo nezávislý. Zároveň musí byť táto knižnica spustiteľná na embedded zariadeniach. Ďalej som dbal nato, aby v nej bolo implementovaných čo najviac definovaných servisov podľa \textit{OPC UA} štandardu. Potreboval som hlavne servisy, ktoré vyplynuli zo zadania v sekcii \ref{poziadavky}, kde bol popísaný postup výroby nápoja. Tieto servisy sú nasledovné:
\begin{itemize}
	\item Vytvorenie dátovej štruktúry bunky - \texttt{Node Management Service Set}
	\item Notifikácie o zmenách - \texttt{Subscription Service Set}
	\item Vyhľadanie dostupných buniek v sieti, podľa kategórii - \texttt{Discovery Service Set}, kde je implementovaný \texttt{Local Discovery Server - Multicast Extension} (\textit{LDS-ME})
\end{itemize}
Nakoľko bol \textit{LDS-ME} doplnený do štandardu len v posledných rokoch, väčšina knižníc túto funkciu neobsahuje. Výnimkou sú \textit{Open62541}, implementovaný v \textit{C99/C++98} a \textit{Eclipse Milo}, implementovaný v \textit{Java 8}. Tento servis pridal do knižníc ten istý človek, \textit{Stefan Profanter}, ktorý implementoval tieto funkcie v rámci článku \cite{ldsme}.
Po naštudovaní dokumentácii k jednotlivým knižniciam, vytvorení jednoduchých aplikácii a prezretí git repozitáru som zistil, že implementácia \textit{LDS-ME} sa v knižnici \textit{Eclipse Milo} nedostala do hlavnej verzie a taktiež je pomalšie vyvíjaná a má trochu inú architektúru než \textit{Open62541}.

\noindent
Z týchto dôvodov som zvolil knižnicu \textit{Open62541}. Má nasledovné vlastnosti:

\begin{itemize}
	\item \texttt{Škálovateľnosť} - Tvorcovia knižnice zvolili architektúru aplikácie tak, aby splňovala špecifikáciu a to tým, že si vieme určiť aké servisy chceme používať v našej aplikácii a ostatné sa nevygenerujú do zdrojového kódu. Tento proces je vysvetlený v nasledujúcej kapitole.
	\item \texttt{C99/C++98} - Knižnica je naschvál napísaná v starších špecifikáciách \textit{C/C++}, aby ju bolo možné spustiť aj na starších embedded zariadeniach, ktoré disponujú staršími prekladačmi.
	\item \texttt{Udalosťami riadená architektúra}
	\item \texttt{OpenSource} - Používanie knižnice v aplikácii je bezplatné, zdrojové kódy knižnice sú voľne dostupné a je možné sa podieľať na vývoji.
	\item \texttt{Editovateľný informačný model} - Informačný model je možné editovať aj počas toho ako je server spustený a to nielen zo servera ale aj z klienta.
	\item Aktuálna verzia \texttt{1.0.1} dostala oficiálnu certifikáciu od \textit{OPC Foundation}.
\end{itemize}